% !TEX program = xelatex
\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}


\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{Bookman Old Style}%{CMU Serif}

\setmainfont{Bookman_Old_Style_Regular.ttf}[
    Path           = {./fonts/},
    BoldFont       = Bookman_Old_Style_Bold.ttf,
    ItalicFont     = Bookman_Old_Style_Italic.ttf,
    BoldItalicFont = Bookman_Old_Style_Bold_Italic.ttf
]


\usepackage{titlesec}
\assignpagestyle{\part}{empty}

% ==========================================
% 1. НАСТРОЙКА ЧАСТЕЙ (\part)
% ==========================================
% [display] размещает название Части под ее номером.
% Избавление от пустой страницы происходит автоматически при переопределении.
\titleformat{\part}[display]
  {\normalfont\Huge\bfseries\centering} % Шрифт: крупный, жирный, по центру
  {\partname~\thepart.}                  % Номер: "Часть I." (с точкой)
  {20pt}                                 % Отступ между номером и названием
  {}                                     % Код перед названием
 [\clearpage]

\titlespacing*{\part}{0pt}{50pt}{40pt}   % Отступы: слева, сверху, снизу

% ==========================================
% 2. НАСТРОЙКА ГЛАВ (\chapter)
% ==========================================
\titleformat{\chapter}[block]
  {\normalfont\Large\bfseries}            % Стиль: огромный, жирный
  {\thechapter.}                         % Номер: "1." (с точкой)
  {0.5em}                                % Расстояние от номера до текста
  {}

\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-20pt}{40pt}

% ==========================================
% 3. НАСТРОЙКА ПАРАГРАФОВ (\section)
% ==========================================
\titleformat{\section}[block]
  {\normalfont\large\bfseries}           % Стиль: чуть меньше главы, жирный
  {\thesection.}                         % Номер: "1.1." (с точкой)
  {0.5em}
  {}

\titlespacing*{\section}{0pt}{3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}

% ==========================================
% 4. НАСТРОЙКА ПОДПАРАГРАФОВ (\subsection)
% ==========================================
\titleformat{\subsection}[block]
  {\normalfont\normalsize\bfseries}           % Стиль: крупный, жирный
  {\thesubsection.}                      % Номер: "1.1.1." (с точкой)
  {0.5em}
  {}

\titlespacing*{\subsection}{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[english, russian, ukrainian]{babel}

\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=green!50!black}
\usepackage{microtype}
%\usepackage{parskip}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{pictures}}
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{booktabs}
\usepackage{minted}
\setminted{
    fontsize=\scriptsize,
    bgcolor=gray!5,
    frame=lines,
    framesep=3mm,
    breaklines,
    autogobble=false,
    obeytabs=true,
    tabsize=4,
    showtabs=false,
}

\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small, labelfont=bf}


\usepackage{bookmark}

\definecolor{boxbg}{RGB}{245,245,250}
\definecolor{accent}{RGB}{30,80,160}
\definecolor{planckblue}{RGB}{31,119,180}
\definecolor{theoryred}{RGB}{214,39,40}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{pgfplotstable}

% Обов'язково підключаємо цю бібліотеку для тексту по колу
\usetikzlibrary{decorations.text}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage[backend=biber,
            style=phys,         % або numeric / authoryear залежно від вимог
            sorting=none,       % сортування в порядку цитування
            maxnames=4,         % якщо авторів більше 4, скорочувати до et al.
            eprint=true,
            autolang=other,
            doi=true]{biblatex}

\addbibresource{references/references.bib}

\usepackage[most, many]{tcolorbox}

\newtcolorbox{mathbox}[2][]{
  enhanced,
  breakable,
  parbox=false,
  colback=theoryred!3,
  colframe=theoryred,
  sharp corners,
  boxrule=0pt,
  left=12pt, right=12pt, top=14pt, bottom=10pt,
  fontupper=\footnotesize,
  fonttitle=\small\bfseries\itshape,
  colbacktitle=theoryred!3,
  coltitle=theoryred!80!black,
  title={#2},
  % Для целого бокса или первой его части на странице
  overlay unbroken and first={
    \draw[theoryred!60, line width=0.4pt]
      ([xshift=2pt, yshift=-2pt]frame.north west) rectangle ([xshift=-2pt, yshift=2pt]frame.south east);
    \draw[theoryred, line width=1.2pt]
      ([xshift=5pt, yshift=-5pt]frame.north west) -- ([xshift=5pt, yshift=5pt]frame.south west);
    \draw[theoryred, line width=0.8pt] ([xshift=3pt, yshift=-5pt]frame.north west) -- ([xshift=9pt, yshift=-5pt]frame.north west);
    \draw[theoryred, line width=0.8pt] ([xshift=3pt, yshift=5pt]frame.south west) -- ([xshift=9pt, yshift=5pt]frame.south west);
  },
  % Исправлено: разделяем middle и last через запятую
  overlay middle={
    \draw[theoryred!60, line width=0.4pt] (frame.north west) -- (frame.south west);
    \draw[theoryred!60, line width=0.4pt] (frame.north east) -- (frame.south east);
  },
  overlay last={
    \draw[theoryred!60, line width=0.4pt] (frame.north west) -- (frame.south west);
    \draw[theoryred!60, line width=0.4pt] (frame.north east) -- (frame.south east);
  },
  #1
}

\newtcolorbox{keybox}[2][]{
  enhanced,
  breakable,
  parbox=false,
  colback=boxbg,
  colframe=accent,
  sharp corners,
  boxrule=0pt,
  left=12pt, right=12pt, top=14pt, bottom=10pt,
  fontupper=\footnotesize,
  fonttitle=\small\bfseries\itshape,
  colbacktitle=boxbg,
  coltitle=accent!80!black,
  title={#2},
  overlay unbroken and first={
    \draw[accent!60, line width=0.4pt]
      ([xshift=2pt, yshift=-2pt]frame.north west) rectangle ([xshift=-2pt, yshift=2pt]frame.south east);
    \draw[accent, line width=1.2pt]
      ([xshift=5pt, yshift=-5pt]frame.north west) -- ([xshift=5pt, yshift=5pt]frame.south west);
    \draw[accent, line width=0.8pt] ([xshift=3pt, yshift=-5pt]frame.north west) -- ([xshift=9pt, yshift=-5pt]frame.north west);
    \draw[accent, line width=0.8pt] ([xshift=3pt, yshift=5pt]frame.south west) -- ([xshift=9pt, yshift=5pt]frame.south west);
  },
  % Исправлено и тут
  overlay middle={
    \draw[accent!60, line width=0.4pt] (frame.north west) -- (frame.south west);
    \draw[accent!60, line width=0.4pt] (frame.north east) -- (frame.south east);
  },
  overlay last={
    \draw[accent!60, line width=0.4pt] (frame.north west) -- (frame.south west);
    \draw[accent!60, line width=0.4pt] (frame.north east) -- (frame.south east);
  },
  #1
}

% Лічильник задач
\newcounter{problemcounter}[chapter]
\renewcommand{\theproblemcounter}{\arabic{chapter}.\arabic{problemcounter}}

\newtcolorbox{problemcontent}[2][]{
    enhanced,
    breakable,
    parbox=false,
    colback=gray!3,            % Ледь помітне тонування під стару картку
    boxrule=0pt,
    sharp corners,
    % Збільшуємо лівий відступ, щоб текст не налізав на маркер зліва
    left=22pt, right=10pt, top=8pt, bottom=8pt,
    before skip=14pt, after skip=14pt,
    fontupper=\footnotesize,
    colbacktitle=gray!3,
    title={},
    attach title to upper,
    % Оформлення лівого поля через TikZ для цілого або першого боксу
    overlay unbroken and first={
        % Тонка вінтажна вісь зліва
        \draw[black!40, line width=0.5pt] ([xshift=12pt, yshift=-4pt]frame.north west) -- ([xshift=12pt, yshift=4pt]frame.south west);
        % Витончена міні-плашка для номера задачі
        \node[draw=black, fill=white, line width=0.6pt, inner sep=3pt, font=\scriptsize\bfseries\itshape, anchor=north]
            at ([xshift=5pt, yshift=-8pt]frame.north west) {№ #2};
    },
    % Розділяємо middle та last на окремі ключі
    overlay middle={
        \draw[black!40, line width=0.5pt] ([xshift=12pt]frame.north west) -- ([xshift=12pt]frame.south west);
    },
    overlay last={
        \draw[black!40, line width=0.5pt] ([xshift=12pt]frame.north west) -- ([xshift=12pt]frame.south west);
    },
    #1
}

% Середовище для задачі (назва автоматично стає гарним початком абзацу)
\newenvironment{problem}[1]{
    \refstepcounter{problemcounter}
    \begin{problemcontent}{\theproblemcounter}
    {\bfseries\itshape #1}
}{
    \end{problemcontent}
}


\title{\bfseries Нотатки: від інфлатона до CMB}
\author{Пономаренко С. М.}
\date{}

% ---------------------------------------------------------------
% Planck 2018 binned TT data
% Columns: ell  Dl[muK^2]  err_minus  err_plus
% Source: Planck Collaboration 2018, arXiv:1807.06209
% ---------------------------------------------------------------
\pgfplotstableread{data/plankdata.txt}\planckdata

% ---------------------------------------------------------------
% LCDM theory curve (CAMB, Planck 2018 best-fit parameters)
% H0=67.36, Ob h^2=0.02237, Oc h^2=0.1200,
% tau=0.0544, As=2.1e-9, ns=0.9649
% ---------------------------------------------------------------
\pgfplotstableread{data/LCDM.txt}\theorydata

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\pagestyle{plain}


%% --------------------------------------------------------
\chapter*{Передмова}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Передмова}
%% --------------------------------------------------------


Цей конспект будує міст між двома точками: \emph{інфлатоном}~---
гіпотетичним скалярним полем, яке керувало першими
${\sim}10^{-32}$~с існування Всесвіту~--- і \emph{реліктовим випромінюванням} (CMB),
що є найдетальнішою спостережуваною картиною того, що відбулося.
Між цими точками лежить ланцюжок фізики, який ми будуємо
послідовно, крок за кроком.

\textbf{Частина~I. Фон.} Розділи~\ref{sec:friedmann}–\ref{sec:inflaton}
закладають геометричну та динамічну основу: рівняння Фрідмана описують
однорідний і ізотропний Всесвіт, що розширюється; інфлатон і його
потенціал $V(\phi)$ пояснюють, чому це розширення на початку було
прискореним (інфляція). Цей ідеалізований, повністю симетричний фон є
\emph{нульовим наближенням}, на якому тримається вся подальша фізика.

\textbf{Частина~II. Збурення.} Розділи~\ref{sec:metric}-\ref{sec:quantum}
переходять від симетричного фону до реального світу. Квантові флуктуації
інфлатона~--- неминучі за принципом невизначеності~--- стають
\emph{насінням} усієї великомасштабної структури. Тензорні збурення
метрики народжують первинні гравітаційні хвилі. Розділ~\ref{sec:metric}
формалізує мову, якою описуються ці збурення: SVT-розклад і
конформно-ньютонівське калібрування.

\textbf{Частина~III. Спостереження.} Розділи~\ref{sec:reheating}–\ref{sec:pol}
стежать за долею збурень після інфляції: розігрів перетворює поле на
гарячу плазму; акустичні осциляції цієї плазми залишають відбиток у
вигляді піків на спектрі CMB і масштабу BAO; поляризаційні E- і B-моди
несуть інформацію про скалярні та тензорні збурення відповідно.

\textbf{Частина~IV. Невирішені проблеми і шляхи їх пошуку.} Розділи~\ref{sec:chaotic}–\ref{sec:future_research}
виходять за межі стандартної моделі. Телескоп JWST виявив масивні
галактики при $z \sim 10$–$12$, існування яких важко узгодити зі
стандартним степенево-законним первинним спектром. Ми розглядаємо
механізм локального \emph{зламу спектра} через особливість у потенціалі
інфлатона і формулюємо програму перевірки цієї ідеї за допомогою
CAMB/CLASS та байєсівського аналізу (MCMC).

\bigskip
\noindent
\textit{Передумови.} Конспект розрахований на читача, знайомого із
загальною теорією відносності на рівні тензора Рімана і рівнянь
Айнштайна, та з квантовою теорією поля на рівні канонічного
квантування. Знання космології не передбачається.

\newpage

%% --------------------------------------------------------
\part{Фон}
%% --------------------------------------------------------
\input{chapters/01_friedmann}
\input{chapters/02_inflaton}

%% --------------------------------------------------------
\part{Збурення}
%% --------------------------------------------------------
\input{chapters/03_metric_perturbations}
\input{chapters/04_quantum_fluctuations}

%% --------------------------------------------------------
\part{Спостереження}
%% --------------------------------------------------------
\input{chapters/05_reheating}
\input{chapters/06_plasma_acoustics}
\input{chapters/07_sachs_wolfe}
\input{chapters/08_cmb_polarisation}
\input{chapters/09_chaotic_inflation}

%% --------------------------------------------------------
\part{Невирішені проблеми}
%% --------------------------------------------------------
\input{chapters/10_future_research}

%% --------------------------------------------------------
\part{Чисельні методи}
%% --------------------------------------------------------
\input{chapters/11_software}
\input{chapters/12_practical_guide}

%% --------------------------------------------------------
\appendix
%% --------------------------------------------------------
\input{chapters/app_a_data}
\input{chapters/app_b_efolds}
\input{chapters/appendix_newton_energy}


\bookmarksetup{startatroot}
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}