% !TeX root = ../Cosmology.tex

%% --------------------------------------------------------
\chapter{Хаотична інфляція Лінде}
\label{sec:chaotic}
%% --------------------------------------------------------

Лінде~\cite{linde_1983} запропонував радикально простий погляд
на початкові умови: значення $\phi$ у різних точках раннього
Всесвіту є хаотичним~--- немає потреби в особливому «стартовому»
стані. Найпростіший потенціал:
\begin{equation*}
  V(\phi) = \tfrac{1}{2}m^2\phi^2.
\end{equation*}

Де $\phi$ велике і $\varepsilon \ll 1$~--- там інфляція іде довго
і виникає величезна причинно зв'язана «бульбашка». Де $\phi$ мале~---
інфляція швидко завершується. Наш спостережуваний Всесвіт~---
одна з таких бульбашок.

\textbf{Структура всередині однієї бульбашки.} Коли інфляція
в нашій бульбашці завершилась, простір всередині неї вже був
практично однорідним~--- розширення загладило всі початкові
неоднорідності $\phi$. Але «практично» не означає «абсолютно»:
залишились крихітні квантові флуктуації, заморожені під час
інфляції. Саме вони стали насінням галактик і є тим, що ми
бачимо на карті CMB.

Всередині однієї бульбашки існує єдиний причинно зв'язаний
простір-час~--- один Всесвіт. Але його розмір після $N \sim 60$
$e$-folds становить $\sim e^{60}$ разів більше за наш
спостережуваний горизонт ($\sim 46$~Гпк). Тому навіть у
межах «нашої бульбашки» існують області, з якими ми ніколи
не матимемо причинного контакту~--- вони назавжди за
нашим горизонтом подій.

\textbf{Між бульбашками.} Простір між різними бульбашками
продовжує розширюватись інфляційно~--- швидше за світло.
Дві бульбашки, що утворились незалежно, розділені областю
вічної інфляції і принципово не можуть обмінятись сигналом.
Це не просто «дуже далеко»~--- між ними немає спільного
майбутнього світлового конуса. У строгому сенсі загальної теорії відносності вони
належать різним причинно відокремленим регіонам
одного глобального простору-часу, а не різним «всесвітам»~---
хоча в популярній літературі їх так і називають.

\textbf{Вічна інфляція.} Квантові флуктуації інфлатона на
суперхабблових масштабах можуть локально \emph{збільшити} $\phi$,
повернувши його назад на схил, якщо флуктуація достатньо велика.
Класичний зсув поля за один $e$-fold: $|\delta\phi_{\rm class}|
\sim |\dot\phi|/H \approx \sqrt{2\varepsilon}\,M_{\rm Pl}$.
Квантова флуктуація за той самий час: $\delta\phi_{\rm quant}
\sim H/(2\pi)$. Умова «самовідтворення»~---
квантова флуктуація перевищує класичне зміщення:
\begin{equation*}
  \frac{H}{2\pi} \gtrsim \sqrt{2\varepsilon}\,M_{\rm Pl}.
\end{equation*}
Для типових моделей $\varepsilon \lesssim 1$, тому достатньою
умовою є $H^2 \gtrsim M_{\rm Pl}^2$, що за допомогою
$H^2 \approx V/(3M_{\rm Pl}^2)$ дає
\begin{equation*}
  V(\phi) \gtrsim 3M_{\rm Pl}^4.
\end{equation*}
У таких областях інфляція ніколи не зупиняється глобально:
поки одна бульбашка завершує інфляцію і термалізується,
сусідні регіони продовжують розширюватись, породжуючи нові
бульбашки. Це \textbf{вічна інфляція}~--- мультивсесвіт
як математичний наслідок, а не постулат.

Строгий теоретичний опис цього динамічного режиму забезпечується стохастичним
підходом Старобінського~\cite{starobinsky_1986}. У цій формалізації квантові флуктуації короткохвильових
мод розглядаються як випадкове джерело (білий шум), що діє на класичну
довгохвильову координату поля. Еволюція інфлатона набуває вигляду стохастичного
рівняння Ланжевена, де класичний дрейф по схилу потенціалу конкурує з квантовою
дифузією. Коли поле перебуває поблизу планківської межі, дифузійний внесок
повністю домінує, що призводить до квантового блукання поля вгору по потенціалу
і робить процес генерації нових областей простору просторово нескінченним.

\textbf{Статус.} Потенціал $\tfrac{1}{2}m^2\phi^2$ передбачає
$r \approx 8/N \approx 0.13$~--- вище поточної межі BICEP/Keck
($r < 0.036$, див. додаток~\ref{app:data}), тому ця конкретна модель виключена.
Але ідея хаотичних початкових умов і вічної інфляції
залишається живою у більш пологих потенціалах.
Сучасним переосмисленням парадигми Лінде є клас моделей
$\alpha$-аттракторів~\cite{ferrara_2013,kallosh_2013}
та інфляція з немінімальним зв'язком інфлатона з кривиною простору-часу.
У цих сценаріях при великих значеннях поля потенціал природно виходить на
асимптотичне плато, що дозволяє зберегти концепцію хаотичного старту високої
енергії, але радикально знижує амплітуду тензорних збуджень $r$, повністю
узгоджуючи теорію з останніми даними Planck та BICEP/Keck.

Разом з тим жодна з «успішних» моделей~--- тих, що проходять
обмеження Planck на $n_s$ і $r$~--- не передбачає нічого
особливого на малих масштабах $k \gtrsim 1\,h/$Мпк. Саме там
первинний спектр залишається практично необмеженим
спостереженнями. І саме там у 2022--2023 роках телескоп JWST
зафіксував надлишок масивних галактик при $z \sim 10$--$12$:
об'єктів, які за стандартним плоским спектром просто не встигли
б вирости за відведений час~\cite{finkelstein_2023,boylan_kolchin_2023}.

Природне пояснення~--- локальне підсилення первинного спектра
саме на цих масштабах. Якщо потенціал інфлатона має особливість
(сходинку або ділянку ультра-повільного кочення) у потрібному
місці, флуктуації, що виходять за горизонт в цей момент,
зазнають різкого підсилення~--- формується \emph{зламаний спектр
потужності} (рис.~\ref{fig:jwst_feature}). Чи здатна ця ідея витримати зіставлення з повним
масивом даних Planck і JWST~--- саме це є предметом
наступного розділу.

%% --------------------------------------------------------
%% РИСУНОК: МОДИФІКАЦІЯ ПОТЕНЦІАЛУ ТА ЗЛАМАНИЙ СПЕКТР
%% --------------------------------------------------------
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \pgfplotsset{compat=1.18}

    % Лівий графік: Потенціал з особливістю (USR)
    \begin{axis}[
        width=0.48\textwidth,
        height=5.5cm,
        axis lines=left,
        xlabel={$\phi$},
        ylabel={$V(\phi)$},
        ymin=0, ymax=4.0,
        xmin=0, xmax=4.5,
        ticks=none,
        title={Потенціал інфлатона}
      ]
      % Монотонна функція з вираженим плато
      \addplot[thick, color=blue, domain=0:4.2, samples=100, smooth]
        { (2.5 / (1 + exp(-3*(x-2)))) + 0.3*x };

      % Позначення ділянки особливості (USR)
      \draw[dashed, gray] (axis cs:1.3,0) -- (axis cs:1.3,1.5);
      \draw[dashed, gray] (axis cs:2.7,0) -- (axis cs:2.7,1.5);
      \draw[<->, >=stealth, gray] (axis cs:1.3,0.4) -- node[above, font=\scriptsize, text=black] {USR} (axis cs:2.7,0.4);

      % Акуратна коротка стрілка-вказівка
      \node[above, font=\scriptsize] at (axis cs:1.6,2.7) {Особливість (сходинка)};
      \draw[->, >=stealth, thick, darkgray] (axis cs:1.6,2.6) -- (axis cs:2.0,1.55);
    \end{axis}

    % Правий графік: Зламаний спектр потужності
    \begin{axis}[
        width=0.48\textwidth,
        height=5.5cm,
        xshift=6.8cm,
        axis lines=left,
        xlabel={$\ln k$},
        ylabel={$\ln \mathcal{P}_\zeta(k)$},
        ymin=-1, ymax=4.5,
        xmin=0, xmax=5,
        ticks=none,
        title={Первинний спектр потужності}
      ]
      % Масштаби CMB (плато) та різкий пік на малих масштабах
      \addplot[thick, color=red, domain=0:5, samples=150, smooth]
        {0.5 + 3.2*exp(-(x-3.4)^2/0.18)};

      % Позначення зон обмежень
      \draw[dashed, gray] (axis cs:0,0.5) -- (axis cs:2.2,0.5);
      \node[below, font=\scriptsize, text=darkgray] at (axis cs:1.1,0.5) {CMB (Planck)};

      \draw[dashed, gray] (axis cs:3.4,-1) -- (axis cs:3.4,3.7);
      \node[above, font=\scriptsize, text=red] at (axis cs:3.4,3.7) {Пік JWST};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Схематичне зображення механізму генерації зламаного спектра.
           Ліворуч: потенціал інфлатона з короткою ділянкою ультра-повільного кочення
           (USR --- ultra-slow roll), де класична швидкість поля падає.
           Праворуч: відповідний спектр потужності кривини $\mathcal{P}_\zeta(k)$,
           що зберігає масштабну інваріантність на масштабах CMB,
           але має локальний надлишок амплітуди на високих хвильових числах.}
  \label{fig:jwst_feature}
\end{figure}


% ============================================================
% Задачі до розділу 9: Хаотична інфляція Лінде
\section*{Задачі}
\addcontentsline{toc}{section}{Задачі}
% ============================================================

\begin{problem}{Умови повільного кочення для $V = \frac{1}{2}m^2\phi^2$}
Для потенціалу $V(\phi) = \frac{1}{2}m^2\phi^2$:

\begin{enumerate}
    \item Обчисліть параметри повільного кочення $\varepsilon(\phi)$ та $\eta(\phi)$.
    \item Покажіть, що інфляція триває поки $\phi > \phi_{\text{end}}$, і знайдіть $\phi_{\text{end}}$ з умови $\varepsilon(\phi_{\text{end}}) = 1$.
    \item Знайдіть кількість $e$-folds $N(\phi)$ від значення поля $\phi$ до кінця інфляції.
    \item Скільки $e$-folds відбувається між $\phi = 5M_{\text{Pl}}$ і $\phi = M_{\text{Pl}}$? \textbf{Відповідь:} $N = 6$.
\end{enumerate}
\end{problem}

% -------------------------------------------------------------------

\begin{problem}{Амплітуда збурень та маса інфлатона}
Для потенціалу $V(\phi) = \frac{1}{2}m^2\phi^2$:

\begin{enumerate}
    \item Виразіть амплітуду скалярних збурень $A_s = \frac{V}{24\pi^2 M_{\text{Pl}}^4 \varepsilon}$ через $m$, $\phi$ та $M_{\text{Pl}}$.
    \item Використовуючи $N \approx 60$ та спостережуване значення $A_s \approx 2.1\times10^{-9}$,
          оцініть $\phi_*$ (значення поля в момент виходу спостережуваних масштабів за горизонт).
          \textbf{Відповідь:} $\phi_* \approx 15 M_{\text{Pl}}$.
    \item Оцініть масу $m$ інфлатона в одиницях $M_{\text{Pl}}$ та в $\text{ГеВ}$.
          \textbf{Відповідь:} $m \sim 1.2\times10^{-6} M_{\text{Pl}} \sim 2.5\times10^{13}$~ГеВ.
\end{enumerate}
\end{problem}

% -------------------------------------------------------------------

\begin{problem}{Параметр тензорних мод $r$}
\begin{enumerate}
    \item Для потенціалу $V = \frac{1}{2}m^2\phi^2$ виведіть співвідношення
          $r = \dfrac{16}{N}$.
    \item Для $N = 60$ обчисліть $r$. Порівняйте з поточною верхньою межею
          $r < 0.036$ (BICEP/Keck 2021). Чи узгоджується ця модель із даними?
          \textbf{Відповідь:} $r \approx 0.27$ (за іншою формулою $r=16/N$ дає $0.27$;
          уточнена формула $r = 12/N^2$? --- перевірте стандартний вивід:
          для $m^2\phi^2$ правильно $r = 16/N$, при $N=60$ дає $r \approx 0.27$,
          що значно вище за межу $0.036$).
    \item За якого значення $N$ модель узгоджувалася б із межею $r < 0.036$?
          Чи реалістичне таке $N$?
          \textbf{Відповідь:} $N > 16/0.036 \approx 444$, що нереалістично,
          оскільки для вирішення проблем горизонту та плоскості достатньо
          $N \sim 60$.
\end{enumerate}
\end{problem}

% -------------------------------------------------------------------

\begin{problem}{Умова вічної інфляції}
Для моделі $V(\phi) = \frac{1}{2}m^2\phi^2$:

\begin{enumerate}
    \item Використовуючи $H^2 \approx V/(3M_{\text{Pl}}^2)$, знайдіть значення $\phi$, за якого
          виконується умова самовідтворення $V(\phi) \gtrsim 3M_{\text{Pl}}^4$.
          \textbf{Відповідь:} $\phi \gtrsim \sqrt{6}\,M_{\text{Pl}} \approx 2.45 M_{\text{Pl}}$.
    \item Виразіть цю умову через $\phi$ в одиницях $M_{\text{Pl}}$.
    \item Скільки $e$-folds відбувається від $\phi \sim M_{\text{Pl}}$ до $\phi \sim \phi_{\text{end}}$?
          \textbf{Відповідь:} $N \approx 0.25$ (лише чверть $e$-fold).
    \item Поясніть, чому вічна інфляція потребує значень поля поблизу планківських значень.
\end{enumerate}
\end{problem}

% -------------------------------------------------------------------

\begin{problem}{Порушення умов повільного кочення та пік у спектрі}
Нехай потенціал має невелику особливість (сходинку), яка на короткому проміжку
$\Delta\phi$ змушує перший параметр повільного кочення $\varepsilon$ різко спадати
до дуже малого значення (так званий ультра-повільний режим, USR).

\begin{enumerate}
    \item Як зміна $\varepsilon$ впливає на амплітуду скалярних збурень
          $\mathcal{P}_\zeta \propto \dfrac{1}{\varepsilon}$?
    \item Чому така особливість призводить до локального піку в спектрі
          $\mathcal{P}_\zeta(k)$ на масштабах, що виходять за горизонт саме під час
          USR-фази?
    \item Чому після USR-фази спектр повертається до майже плоского вигляду?
    \item Як цей механізм може пояснити надлишок галактик, спостережений JWST?
\end{enumerate}
\end{problem}

% -------------------------------------------------------------------

\begin{problem}{Стохастична інфляція та квантові стрибки}
У стохастичному підході Старобінського еволюція поля $\phi$ на суперхабблових
масштабах описується рівнянням Ланжевена:
\[
\frac{d\phi}{dN} = -\frac{M_{\text{Pl}}^2}{2\pi}\frac{V'}{V} + \frac{H}{2\pi}\,\xi(N),
\]
де $\xi(N)$ --- білий шум: $\langle\xi(N)\rangle = 0$,
$\langle\xi(N)\xi(N')\rangle = \delta(N-N')$.

\begin{enumerate}
    \item Оцініть відношення квантового стрибка $\delta\phi_{\text{quant}} \sim H/(2\pi)$
          до класичного зсуву $\delta\phi_{\text{class}} \sim |\dot\phi|/H$ для
          потенціалу $V = \frac{1}{2}m^2\phi^2$ при $\phi \gg M_{\text{Pl}}$.
          \textbf{Відповідь:} $\delta\phi_{\text{quant}} / \delta\phi_{\text{class}}
          \sim \frac{H^2}{2\pi |\dot\phi|} \sim \frac{V}{2\pi M_{\text{Pl}}^2 |\dot\phi|}
          \sim \frac{\phi^2}{2\pi M_{\text{Pl}}^2} \gg 1$ при $\phi \gg M_{\text{Pl}}$.
    \item За яких умов квантові стрибки домінують над класичним коченням?
          \textbf{Відповідь:} коли $\phi \gtrsim \sqrt{2\pi}\,M_{\text{Pl}} \sim 2.5 M_{\text{Pl}}$,
          що збігається з умовою вічної інфляції з задачі 4.
    \item Чому цей режим називають «вічною інфляцією»?
          \textbf{Відповідь:} квантові стрибки вгору по потенціалу постійно
          створюють нові області, де інфляція триває, тому глобально
          інфляція ніколи не завершується.
\end{enumerate}
\end{problem}