% !TeX root = ../cosmology_summary.tex

%% --------------------------------------------------------
\chapter{Перспективи та можливі напрями подальших досліджень}
\label{sec:future_research}
%% --------------------------------------------------------

Теоретичні засади та чисельні методи, викладені у цьому посібнику, закладають основу для подальшого дослідження низки відкритих проблем сучасної космології. Потенційна перевага моделей із локальним зламом первинного спектра потужності (broken power spectrum) полягає у можливості пом'якшити суперечності між ранніми та пізніми спостережними даними, не руйнуючи базових успіхів моделі $\Lambda$CDM на великих масштабах. Наскільки ці моделі справді вирішують наявні напруги~--- питання, що потребує подальшої перевірки майбутніми спостереженнями.

%% --------------------------------------------------------
\section{Відкриті напруги в моделі $\Lambda$CDM}
\label{sec:tensions}
%% --------------------------------------------------------

Попри видатний емпіричний успіх, модель $\Lambda$CDM зазнає тиску з боку двох
стійких спостережних розбіжностей~--- так званих \emph{tensions}~---
між незалежними методами вимірювання її параметрів. На відміну від проблем
плоскості, горизонту та початкових збурень (які вирішує інфляція),
ці напруги залишаються відкритими і є активним полем сучасних досліджень.

\textbf{Hubble tension.}
Пряме локальне вимірювання $H_0$ за допомогою об'єктів «нашої околиці» Всесвіту (калібрування наднових Ia через цефеїди та TRGB) дає значення $H_0 \approx 73.0 \pm 1.0\,\text{км/с/Мпк}$. Проте модельна екстраполяція фізики раннього Всесвіту ($z \sim 1100$) за даними кутового масштабу акустичних піків CMB обсерваторії \emph{Planck} у рамках стандартної $\Lambda$CDM дає $H_0 = 67.4 \pm 0.5\,\text{км/с/Мпк}$. Статистична значущість розбіжності перевищує $5\sigma$.

Фізичний механізм вирішення цієї кризи у нашому підході спирається на те, що модифікація первинного спектра на малих масштабах неминуче зміщує найкращі фіти фонових параметрів $\Lambda$CDM при сумісному MCMC-аналізі. Додатковий ступінь свободи у вигляді зламу або первинних особливостей спектра частково руйнує жорсткі параметричні кореляції (зокрема, між оптичною товщиною реіонізації $\tau$, амплітудою $A_s$ та нахилом $n_s$). Це дозволяє статистичному алгоритму перерозподілити вагу висококутових флуктуацій CMB та зрушити фоновий прогноз для сумісного параметра $H_0$ вгору, наближаючи його до локальних спостережних значень $73\,\text{км/с/Мпк}$ без погіршення загальної якості апроксимації даних Planck.

Додаткову складність вносять перші результати огляду \emph{DESI}~\cite{DESI2024}. Вимірювання BAO у семи діапазонах червоних зсувів ($z \sim 0.1$--$2.1$) у поєднанні з даними CMB та наднових демонструють статистично значуще ($2.5\sigma$--$3.9\sigma$, залежно від набору даних наднових) відхилення рівняння стану темної енергії від $w=-1$. Зокрема, у моделі $w_0 w_a$CDM найкращий фіт дає $w_0 > -1$, $w_a < 0$~--- тобто темна енергія у минулому була слабшою, ніж зараз. Якщо це підтвердиться майбутніми даними, стандартна космологічна стала $\Lambda$ виявиться лише наближенням. Це суттєво для нашого підходу: динамічна темна енергія змінює фонову еволюцію $H(z)$, а відтак і масштаб звукового горизонту під час рекомбінації~--- саме той параметр, що визначає кутовий масштаб акустичних піків і калібрує $H_0$. Повноцінний аналіз має враховувати обидва джерела свободи одночасно.

\textbf{The $S_8$ tension.}
Другою важливою розбіжністю є параметр скупченості $S_8 \equiv \sigma_8 \sqrt{\Omega_m / 0.3}$,
де $\Omega_m$~--- повна відносна густина матерії у Всесвіті, а $\sigma_8$~---
ключовий космологічний параметр, що визначає середньоквадратичну амплітуду
лінійних флуктуацій густини речовини всередині сфери радіусом $8\,h^{-1}\,\text{Мпк}$.

Масштаб $8\,h^{-1}\,\text{Мпк} \approx 11\,\text{Мпк}$ обрано не довільно: саме
на цьому масштабі нелінійне згортання речовини щойно починається сьогодні
($\delta\rho/\rho \sim 1$), тобто він є природним порогом між лінійним і
нелінійним режимами структуроутворення. Значення $\sigma_8 \approx 0.8$ означає,
що типова флуктуація густини у сфері радіусом $\sim 11\,\text{Мпк}$ сягає
$\sim 80\%$ від середньої густини~--- Всесвіт на цьому масштабі вже помітно
«грудкуватий».

Параметр $\sigma_8$ вперше набув значення як нормувальна константа при підгонці
кутового спектра CMB: Planck точно вимірює добуток $A_s e^{-2\tau}$, де $A_s$~---
амплітуда первинного спектра, $\tau$~--- оптична товщина реіонізації. Після
фіксації $\tau$ з поляризації великого масштабу отримуємо $A_s$, а через
передавальну функцію~--- $\sigma_8$. Саме тому $\sigma_8$ є \emph{розрахованим}
параметром моделі $\Lambda$CDM, а не безпосередньо виміряним.

Натомість спостереження великомасштабної структури на пізніх етапах
($z \lesssim 1$) методами слабкого гравітаційного лінзування (огляди KiDS,
DES, HSC) \emph{безпосередньо} вимірюють скупченість матерії через деформацію
форм галактик. Ці вимірювання фіксують меншу скупченість ($S_8 \approx 0.77$),
ніж передбачає еволюція від епохи рекомбінації за моделлю $\Lambda$CDM
($S_8 \approx 0.83$). Розбіжність становить $\sim 3\sigma$ і є стійкою
впродовж декількох поколінь оглядів.

Фізичний сенс tension такий: Всесвіт, який ми спостерігаємо сьогодні, є
\emph{менш} скупченим, ніж той, що передбачає пряма еволюція від добре
виміряного стану при $z=1100$. Можливі пояснення поділяються на три класи:
(i)~систематичні похибки в калібруванні фотометричних червоних зсувів або
моделюванні внутрішньої форми галактик (intrinsic alignment);
(ii)~нова фізика у темному секторі~--- взаємодіюча темна матерія або масивні
нейтрино, що пригнічують ріст структур;
(iii)~модифікація первинного спектра збурень.

Наш підхід реалізує третій шлях: введення зламу або експоненціального
пригнічення у первинному спектрі збурень кривини на масштабах скупчень
галактик ($k \gtrsim 1\,\text{Мпк}^{-1}$) безпосередньо знижує початкову
амплітуду флуктуацій у цій зоні, зменшуючи інтегральне значення $\sigma_8$.
Це природним чином уповільнює швидкість гравітаційного згортання речовини
на пізніх етапах і може суттєво послабити напруженість $S_8$, хоча кількісна
оцінка цього ефекту залежить від конкретної параметризації зламу і потребує
повноцінного MCMC-аналізу з актуальними даними лінзування.

%% --------------------------------------------------------
\section{Аномалія високих червоних зсувів за даними JWST}
\label{sec:jwst}
%% --------------------------------------------------------

Додатковим потужним поштовхом для розвитку моделей із нетривіальною геометрією первинного спектра став запуск космічного телескопа імені Джеймса Вебба (\emph{JWST}). Спостереження глибоких полів на високих червоних зсувах ($z \sim 7\text{--}15$) виявили неочікувано велику кількість масивних, яскравих та хімічно зрілих галактик у дуже ранньому Всесвіті~\cite{Labbe2023,Finkelstein2023}.

З погляду стандартного формалізму Пресса~--- Шехтера, заснованого на строго плоскому первинному спектрі Гаррісона~--- Зельдовича ($n_s \approx 0.965$), ймовірність утворення таких великих структур у перші $300\text{--}500$ мільйонів років після Великого вибуху є екстремально малою. Щоб втиснути ці дані у стандартну модель, доводиться припускати аномально високу, близьку до $100\%$, ефективність зореутворення ($\epsilon_\mathrm{SF} \sim 1$), що суперечить усім сучасним гідродинамічним симуляціям, де зворотний зв'язок від наднових обмежує цю величину на рівні ~10-20%.

Моделі інфляції з ділянками ультра-повільного кочення (USR) або локальними сходинками потенціалу, які розглядалися у §\,\ref{sec:inflaton}, пропонують природне пояснення цього парадоксу. Локальний сплеск амплітуди первинного спектра $\mathcal{P}_{\mathcal{R}}(k)$ на масштабах $k \sim 10\text{--}100\,\text{Мпк}^{-1}$ локально збільшує дисперсію флуктуацій густини речовини. Це прискорює гравітаційний колапс у ранні епохи, зсуваючи експоненціальний хвіст функції мас гало у бік більших зсувів $z$~--- що може пояснити підвищену кількість масивних ранніх структур за даними JWST без залучення екзотичної астрофізики зореутворення. Втім, це пояснення поки що залишається якісним: кількісне узгодження з функцією світності JWST при $z > 10$ є предметом активних досліджень~\cite{Boylan-Kolchin2023}.

%% --------------------------------------------------------
\section{Майбутні спостережні тести та обмеження}
\label{sec:observations}
%% --------------------------------------------------------

Теоретичні передбачення моделей із модифікованим спектром збурень можуть бути безпосередньо перевірені та обмежені наступним поколінням великих астрофізичних інструментів у найближчі роки. Основні очікувані експериментальні дані та об'єкти тестування зведено у таблиці~\ref{tab:future_experiments}.

\begin{table}[t!]
\centering
\caption{Очікувані експериментальні дані майбутніх космологічних місій}
\label{tab:future_experiments}
\begin{tblr}{
  colspec = {Q[l,m, 0.2\linewidth]Q[l,m, 0.15\linewidth]X[l]},
  row{1}  = {font=\bfseries},
}
\toprule
Інструмент & {Епоха\\ даних} & Об'єкт перевірки теоретичної моделі \\
\midrule
\emph{Euclid} \cite{euclid_2024}
  & Поточна / 2026+
  &  Тривимірний спектр потужності $P(k)$ галактик на масштабах $k \sim 0.1$--$5\,h/\text{Мпк}$, що є критичним для точної фіксації положення зламу $k_\mathrm{break}$. \\
\emph{Nancy Grace Roman} \cite{Roman2019}
  & $\sim 2027+$
  & Огляди слабкого гравітаційного лінзування (weak lensing) та підрахунок галактик (galaxy counts) при $z \sim 2$--$4$, що накладе жорсткі обмеження на амплітуду нахилу $\Delta n$. \\
\emph{Simons Observatory} \cite{SimonsObs2019}
  & Поточна / 2025+
  & Поляризація CMB (спектри $EE$, $BB$) на мультиполях $\ell \sim 30$--$3000$. Підвищена чутливість до $r$ та первинних особливостей спектра на великих кутових масштабах. \\
\emph{DESI} \cite{DESI2024}
  & Поточна
  & Барионні акустичні осциляції (BAO) та повний спектр $P(k)$ у діапазоні $z \sim 0.1$--$3.5$. Перші результати 2024 року вже накладають нові обмеження на $w(z)$ та $\Omega_m$. \\
\emph{CMB-S4} \cite{CMBS4_2022}
  & $\sim 2029+$
  & Надвисокі кутові мультиполі CMB ($\ell \sim 3000$--$5000$). Дослідження цієї області дозволить виявити тонкі затухаючі коливання (primordial features) у спектрах ТТ та ЕЕ поляризації, які генеруються моделями з швидким порушенням режиму slow-roll. \\
\bottomrule
\end{tblr}
\end{table}

%% --------------------------------------------------------
\section{Первинні чорні діри як наслідок зламу спектра}
\label{sec:pbh}
%% --------------------------------------------------------

Одним із найбільш інтригуючих наслідків моделей із підсиленим первинним спектром збурень є можливість утворення \emph{первинних чорних дір} (primordial black holes, PBH). Якщо амплітуда скалярних збурень $\mathcal{P}_{\mathcal{R}}(k)$ на малих масштабах досягає порогового значення $\mathcal{P}_{\mathcal{R}} \sim 10^{-2}$~--- на сім порядків вище за значення на CMB-масштабах~--- то в епоху радіаційного домінування окремі надщільні ділянки можуть колапсувати безпосередньо у чорні діри~\cite{Carr1974}.

Маса PBH, що формується при червоному зсуві $z_\mathrm{form}$, визначається масою горизонту в момент входу відповідної моди під горизонт:
\begin{equation}
  M_\mathrm{PBH} \sim M_\odot \left(\frac{k}{10^6\,\text{Мпк}^{-1}}\right)^{-2}.
\end{equation}
Таким чином, залежно від положення зламу $k_\mathrm{break}$, моделі передбачають PBH у широкому діапазоні мас~--- від субсонячних ($M \sim 10^{-5}\,M_\odot$, що дають гамма-спалахи від випромінювання Гокінга) до мас астероїдного поясу ($M \sim 10^{-12}$--$10^{-17}\,M_\odot$, де PBH є кандидатами на всю темну матерію) та зоряних мас ($M \sim 10$--$100\,M_\odot$, що відповідають злиттям, виявленим \emph{LIGO/Virgo}).

Сучасні спостережні обмеження на частку темної матерії у вигляді PBH $f_\mathrm{PBH} \equiv \Omega_\mathrm{PBH}/\Omega_\mathrm{DM}$ є жорсткими майже у всьому діапазоні мас~\cite{Carr2021}: гравітаційне мікролінзування (EROS, HSC/Subaru), гамма-фон від випромінювання Гокінга, динаміка широких двійних зір та CMB-аніхіляція разом залишають лише вузькі «вікна» де $f_\mathrm{PBH} \sim 1$ залишається допустимим. Тим не менш, навіть субдомінантна популяція PBH ($f_\mathrm{PBH} \ll 1$) може мати важливі спостережні прояви~--- зокрема як затравки для надмасивних чорних дір у ранніх галактиках, що спостерігаються \emph{JWST}.

%% --------------------------------------------------------
\section{Гравітаційно-хвильовий фон як спостережний тест}
\label{sec:sgwb}
%% --------------------------------------------------------

Підсилення первинного скалярного спектра неминуче супроводжується генерацією \emph{стохастичного гравітаційно-хвильового фону} (stochastic gra\-vita\-ti\-onal-wave background, SGWB) другого порядку~\cite{Kohri2018}. Механізм є квантово-польовим аналогом класичного випромінювання: скалярні збурення при вході під горизонт взаємодіють попарно і породжують тензорні моди~--- гравітаційні хвилі~--- навіть за відсутності первинного тензорного спектра.

Пікова частота цього фону визначається масштабом підсилення:
\begin{equation}
  f_\mathrm{peak} \sim 10^{-9}\,\text{Гц}
  \left(\frac{k_\mathrm{break}}{10^6\,\text{Мпк}^{-1}}\right),
\end{equation}
що природно потрапляє у смугу чутливості масивів пульсарної синхронізації (\emph{PTA}: NANOGrav, EPTA, PPTA) для наногерцових частот та космічного інтерферометра \emph{LISA} для мілігерцового діапазону.

Надзвичайно важливим є те, що у 2023 році колаборації NANOGrav~\cite{NANOGrav2023} та EPTA повідомили про виявлення стохастичного гравітаційно-хвильового сигналу на рівні $\sim 4\sigma$. Спектральний індекс та амплітуда сигналу сумісні як зі злиттями надмасивних чорних дір, так і з SGWB від індукованих гравітаційних хвиль при $k_\mathrm{break} \sim 10^6$--$10^7\,\text{Мпк}^{-1}$. Це відкриває унікальну можливість: майбутні дані \emph{LISA} (запуск $\sim 2035$) і вдосконалені PTA-масиви дозволять або підтвердити, або спростувати космологічне походження сигналу~--- і тим самим накласти прямі обмеження на форму первинного спектра збурень у діапазоні мас $M_\mathrm{PBH} \sim 10^{-12}$--$10^{-6}\,M_\odot$.

%% --------------------------------------------------------
\section*{Відкриті питання}
\label{sec:open_questions}
%% --------------------------------------------------------

Підсумовуючи, виділимо ключові відкриті питання, кожне з яких може стати темою самостійного дослідження:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Унікальність моделі.} Чи є злам первинного спектра єдиним інфляційним механізмом, здатним одночасно послабити Hubble tension, $S_8$ tension і пояснити аномалії JWST~--- чи існують конкуруючі пояснення (рання темна енергія, масивні нейтрино, модифікована гравітація), що дають неповторний спостережний підпис?

  \item \textbf{Природа темної енергії.} Результати DESI 2024 вказують на можливу динаміку $w(z) \neq -1$. Чи сумісна ця динаміка з інфляційними моделями, що породжують злам спектра, і як спільний аналіз змінює висновки щодо $H_0$?

  \item \textbf{Первинні чорні діри і темна матерія.} Якщо підсилення спектра достатнє для утворення PBH, яка їхня частка у темній матерії~--- і чи є сигнал NANOGrav свідченням саме цього механізму?

  \item \textbf{Нелінійні ефекти.} Стандартний формалізм передавальних функцій є лінійним. Наскільки нелінійна еволюція збурень змінює передбачення для функції мас гало при $z > 10$, де дані JWST виявляють найбільші відхилення?

  \item \textbf{Спостережна фальсифікованість.} Яка комбінація даних Euclid $+$ CMB-S4 $+$ LISA мінімально необхідна для однозначного визначення або спростування моделі зі зламом спектра?
\end{enumerate}

Відповіді на ці питання формують дослідницький порядок денний сучасної прецизійної космології на найближче десятиліття.