% !TeX root = ../cosmology_summary.tex

%% --------------------------------------------------------
\chapter{Збурення метрики: SVT-розклад\\ і калібрування}
\label{sec:metric}
%% --------------------------------------------------------

Рівняння Фрідмана описують ідеально симетричний фон.
Реальний Всесвіт відхиляється від нього: є флуктуації густини,
потоки речовини, гравітаційні хвилі. Щоб описати ці відхилення
кількісно~--- і зв'язати їх з CMB~--- потрібна мова малих збурень
навколо метрики FLRW. Ця мова~--- лінійна теорія збурень метрики~---
стане фундаментом для квантування збурень у наступному розділі.

Малі відхилення $\delta g_{\mu\nu}(\eta, \mathbf{x})$ від
фонового значення $\bar{g}_{\mu\nu}(\eta)$ класифікуються за
їхньою поведінкою під просторовими обертаннями. Ключовий факт:
оскільки фон є однорідним і ізотропним, збурення різних
тензорних рангів не взаємодіють між собою у лінійному порядку~---
скалярні, векторні і тензорні компоненти еволюціонують
незалежно. Це твердження відоме як SVT-розклад
\cite{stewart_walker_1974}:
\begin{equation}\label{eq:svt_decomposition}
  \delta g_{\mu\nu}
    = \delta g_{\mu\nu}^{(\mathrm{S})}
    + \delta g_{\mu\nu}^{(\mathrm{V})}
    + \delta g_{\mu\nu}^{(\mathrm{T})}.
\end{equation}
Незалежність трьох секторів означає, що кожен з них можна
вивчати окремо:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Скалярні збурення ($\mathrm{S}$):}
        Параметризуються двома скалярними функціями
        $(\Phi, \Psi)$. Динамічно пов'язані з флуктуаціями
        густини матерії $\delta\rho$~--- це джерело
        великомасштабної структури.
  \item \textbf{Векторні збурення ($\mathrm{V}$):}
        Описують вихрові рухи і моменти імпульсу. За
        відсутності джерел вони згасають як $a^{-2}$
        \cite{mukhanov_2005} і в стандартній моделі ролі не
        відіграють. Ми вводимо їх тут для повноти
        класифікації і далі не розглядаємо.
  \item \textbf{Тензорні збурення ($\mathrm{T}$):}
        Вільні поперечні безслідові деформації просторової
        метрики~--- первинні гравітаційні хвилі. Народжуються
        під час інфляції і практично не взаємодіють з
        речовиною.
\end{itemize}

%% --------------------------------------------------------
\section{Конформно-ньютонівське калібрування}
%% --------------------------------------------------------

Рівняння загальної теорії відносності є загально-коваріантними, що забезпечує
свободу вибору просторово-часових координат. У лінеаризованій теорії
космологічних збурень ця коваріантність призводить до появи суто
калібрувальних (gauge) ступенів вільності, які є артефактами координатного
опису і позбавлені безпосереднього фізичного змісту. Для усунення цієї
неоднозначності та фіксації фізичних мод ми використовуємо
\emph{конформно-ньютонівське} (поздовжнє) калібрування. У цьому формулюванні
позадіагональні компоненти метрики тотожно дорівнюють нулю, а збурений
інтервал набуває вигляду:
\begin{equation}\label{eq:perturbed_metric}
  ds^2 = a^2(\eta)\Bigl[
    -(1 + 2\Phi)\,d\eta^2
    + \bigl((1 - 2\Psi)\,\delta_{ij} + h_{ij}\bigr)\,dx^i dx^j
  \Bigr].
\end{equation}
Тут скалярні флуктуації геометрії описуються двома потенціалами
Бардіна $\Phi$ та $\Psi$ \cite{bardeen_1980}, які у квазістатичному
граничному випадку на масштабах під горизонтом зводяться до класичного
ньютонівського потенціалу, а $h_{ij}$ відповідає за тензорні збурення.

Фізичний зміст кожного доданку:
\begin{enumerate}
  \item $\Phi$~--- ньютонівський гравітаційний потенціал:
        визначає прискорення пробних частинок і гравітаційне
        червоне зміщення фотонів CMB.
  \item $\Psi$~--- потенціал просторової кривини: описує
        локальне стиснення або розтягнення просторових
        гіперповерхонь. За відсутності анізотропного напруження
        $\Phi = \Psi$.
  \item $h_{ij}$~--- задовольняє умовам поперечності
        ($\partial^i h_{ij} = 0$) і безслідовості
        ($h^i{}_i = 0$); описує два стани поляризації
        гравітаційних хвиль $h_+$ та $h_\times$.
\end{enumerate}

Таким чином, цей розділ побудував мову: збурена метрика
параметризована потенціалами $\Phi$, $\Psi$ і тензором $h_{ij}$,
а SVT-розклад гарантує їхню незалежну еволюцію. Але мова збурень
метрики корисна лише тоді, коли ми знаємо, як ця збурена геометрія
впливає на речовину. Покажемо це явно~--- отриманий результат стане
фундаментом для гідродинаміки фотон-баріонної плазми у
розділі~\ref{sec:bao}.

%% --------------------------------------------------------

Тепер можна поставити центральне питання: звідки взялися
самі збурення $\delta\rho$, $\Phi$~--- початкові умови
для цієї гідродинаміки? Відповідь~--- квантові флуктуації
інфлатона~--- є темою наступного розділу.