% !TeX root = ../cosmology_summary.tex

%% --------------------------------------------------------
\chapter{Гідродинаміка фотон-баріонної плазми\\ та акустичні осциляції}
\label{sec:bao}
%% --------------------------------------------------------

Після розігріву Всесвіт входить у радіаційно-доміновану епоху.
Температура настільки висока, що баріонна матерія повністю
іонізована: протони та електрони утворюють плазму, в якій
фотони інтенсивно розсіюються на вільних електронах
(томсонівське розсіяння). Середня довжина вільного пробігу
фотона набагато менша за космологічний горизонт, тому
випромінювання і баріони поводяться як єдина
\emph{фотон-баріонна плазма} \cite{mukhanov_2005}.

Первинні неоднорідності кривини $\mathcal{R}_k$, успадковані
від інфляції, стають початковими умовами для цієї плазми.
Подальша динаміка визначається конкуренцією двох сил:
гравітаційне притягання намагається стиснути речовину у
потенціальні ями $\Phi$, а внутрішній тиск фотонного газу
чинить опір. Результат~--- акустичні коливання.

Перш ніж переходити до суворих кількісних рівнянь релятивістської
кінетики, уявимо фізичну картину цих процесів наочно.

Космологічне середовище того часу можна порівняти з гігантським
пружним батутом. Роль самого полотна батута відіграє тканина
простору-часу (гравітаційне поле). Первинні збурення кривини
$\mathcal{R}_k$, які Всесвіт успадкував від інфляції~--- це початкові
нерівності, «вм'ятини» та «горби» на самому полотні цього батута.

Холодна темна матерія, яка майже не має власного тиску і є абсолютно
«прозорою» для фотонного випромінювання, реагує на первинні нерівності
$\mathcal{R}_k$ першою. Хоча в ранню радіаційну епоху шалений тиск фотонів
змушує збурення їхньої власної густини постійно коливатися й розлітатися,
що суттєво гальмує ріст збурень темної матерії (ефект Месароша~\cite{Meszaros1974}),
ситуація корінним чином змінюється після епохи рівності матерії та випромінювання
($z_{\text{eq}} \approx 3400$). Скинувши ці обмеження, темна матерія починає
домінувати гравітаційно. Вона безперешкодно злітається на дно вм'ятин і своєю
масою остаточно продавлює «батут» простору-часу, перетворюючи первинний рельєф
на стабільні, нерухомі «гравітаційні колодязі»~--- потенціали $\Phi$.

Потрапляючи в ці вже підготовлені структури, фотон-баріонна плазма, що заперта
власним тиском, поводить себе як динамічна система з двох міцно склеєних компонентів:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Фотони} працюють як суперпружна, невагома \emph{пружина}.
    Вони створюють колосальний тиск, чинять опір будь-якому стисненню
    і прагнуть розштовхати середовище назад.
    \item \textbf{Баріони} (протони та електрони) працюють як важкі
    \emph{цеглини} або мішки з піском. Самі по собі вони не мають
    пружності, але забезпечують системі масу та інерцію.
\end{itemize}
Коли такий згусток плазми опиняється в гравітаційній ямі, зовнішнє поле $\Phi$
затягує важкі баріони до центру (фаза стиснення). Проте, стискаючись, фотонна
«пружина» накопичує тиск і в певний момент із силою виштовхує речовину назад
(фаза розширення). Цей циклічний процес акустичних коливань триватиме всередині
готових колодязів аж до моменту рекомбінації.


Тепер, тримаючи в голові цю механічну аналогію, математично опишемо, як саме
виводяться ці закони руху із тензора енергії-імпульсу.


%% --------------------------------------------------------
\section{Рівняння руху матерії у збуреній метриці}
\label{sec:matter_perturbations}
%% --------------------------------------------------------

Динаміка будь-якої речовини у викривленому просторі-часі
визначається законом збереження тензора енергії-імпульсу:
\begin{equation}\label{eq:conservation_covariant}
  \nabla_\mu T^{\mu\nu} = 0.
\end{equation}
Для ідеальної рідини з густиною $\rho$, тиском $p$ і
4-швидкістю $u^\mu$:
\begin{equation}\label{eq:Tmunu_fluid}
  T^{\mu\nu} = (\rho + p)\,u^\mu u^\nu + p\,g^{\mu\nu}.
\end{equation}
Розкладемо кожну величину на однорідний фон і мале збурення:
\begin{equation*}
  \rho = \bar\rho + \delta\rho, \qquad
  p    = \bar p   + \delta p,   \qquad
  u^\mu = \bar u^\mu + \delta u^\mu,
\end{equation*}
де фонова 4-швидкість для співрухомого спостерігача
$\bar u^\mu = (1/a,\, \mathbf{0})$ у конформному часі.
Збурення просторової швидкості позначимо
$\delta u^i \equiv v^i/a$\footnote{%
Множник $1/a$ має простий геометричний зміст.
Просторові координати $x^i$ у метриці FLRW є \emph{супутніми}~---
вони не змінюються при хаббловському розширенні.
Фізична пекулярна швидкість (відхилення від хаббловського потоку)
дорівнює $v^i = a\dot{x}^i$, тобто $\dot{x}^i = v^i/a$.
Оскільки просторова компонента 4-швидкості у конформному часі
$\delta u^i = dx^i/d\eta = a\,\dot{x}^i/a = \dot{x}^i$~---
виходить $\delta u^i = v^i/a$.
Інакше кажучи: $v^i$~--- це фізична пекулярна швидкість,
а $\delta u^i$~--- її аналог у конформних координатах,
послаблений множником $a$ через розтягування просторової сітки.%
}, де $\mathbf{v}$~--- фізична
пекулярна швидкість рідини.

\subsection*{Рівняння неперервності ($\nu = 0$)}

Нульова компонента~\eqref{eq:conservation_covariant}
у конформно-ньютонівській метриці~\eqref{eq:perturbed_metric}
після лінеаризації дає:
\begin{equation}\label{eq:continuity_general}
  \delta' + (1+w)\left(\theta - 3\Psi'\right)
  + 3\mathcal{H}\left(c_s^2 - w\right)\delta = 0,
\end{equation}
де $\delta \equiv \delta\rho/\bar\rho$~--- відносний контраст
густини, $\theta \equiv \partial_i v^i$~--- дивергенція поля
швидкостей, $w \equiv \bar p/\bar\rho$~--- параметр рівняння
стану, $c_s^2 \equiv \delta p/\delta\rho$~--- квадрат швидкості
звуку. Член $(1+w)(\theta - 3\Psi')$~--- потік речовини з
урахуванням метричного збурення; $3\mathcal{H}(c_s^2 - w)\delta$~---
хаббловське розбавлення густини.

Для фотонів ($w = 1/3$, $\delta p/\delta\rho = 1/3$,
$\delta_\gamma \equiv \delta\rho_\gamma/\bar\rho_\gamma$)
і на субхабблових масштабах де $\Psi' \ll k^2\Psi$,
рівняння~\eqref{eq:continuity_general} у Фур'є-просторі
спрощується до:
\begin{equation}\label{eq:continuity_photon}
  \delta_\gamma' = -\frac{4}{3}\,\theta + 4\Phi',
\end{equation}
де член $4\Phi'$ відображає зміну об'єму просторових
гіперповерхонь через потенціал $\Phi$.

%\begin{keybox}
%\textbf{Що це рівняння каже фізично?}
%$\delta_\gamma' = -\frac{4}{3}\theta + 4\Phi'$~---
%це закон збереження фотонів у збуреному просторі.
%Перший член: якщо плазма розтікається ($\theta > 0$),
%густина фотонів падає~--- звідси мінус.
%Коефіцієнт $4/3 = 1 + w$ при $w = 1/3$~--- відносний
%внесок тиску фотонів в їхній потік.
%Другий член $4\Phi'$: якщо потенціал змінюється,
%об'єм «кошика» змінюється теж~--- фотони в яму, що
%глибшає, стискаються і $\delta_\gamma$ росте.
%\end{keybox}

\subsection*{Рівняння Ейлера ($\nu = i$)}

Просторові компоненти~\eqref{eq:conservation_covariant}
після лінеаризації дають рівняння руху для поля швидкостей.
Фізичний зміст кожного члена стає прозорим, якщо записати
результат у вигляді узагальненого другого закону Ньютона для
елемента рідини:
\begin{equation}\label{eq:euler_general}
  \theta' + \mathcal{H}(1 - 3w)\,\theta
  = -\frac{\delta p / \delta\rho}{1+w}\,k^2\delta
    - k^2\Phi.
\end{equation}
Тут:
\begin{itemize}
  \item $\theta'$~--- прискорення елемента рідини,
  \item $\mathcal{H}(1-3w)\,\theta$~--- хаббловське
        гальмування (тертя через розширення простору):
        для нерелятивістської матерії ($w=0$) воно сповільнює
        рух, для радіації ($w=1/3$) воно зникає,
  \item $-\frac{\delta p/\delta\rho}{1+w}\,k^2\delta$~---
        сила градієнта тиску: саме вона є \emph{відновлювальною
        силою} акустичних коливань,
  \item $-k^2\Phi$~--- гравітаційне притягання до потенціальних
        ям~--- сила що намагається стиснути речовину.
\end{itemize}

Для об'єднаної фотон-баріонної рідини з ефективним
рівнянням стану, що враховує інерцію баріонів через
параметр $R \equiv 3\bar\rho_b/4\bar\rho_\gamma$\footnote{%
Множник $3/4$ не є довільним: у релятивістській
гідродинаміці роль інертної маси відіграє ентальпія
$\rho + p$, а не лише $\rho$. Для фотонного газу
$p_\gamma = \rho_\gamma/3$, тому
$\rho_\gamma + p_\gamma = \tfrac{4}{3}\rho_\gamma$,
і параметр $R$ є відношенням інерційної маси баріонів
до інерційної маси фотонів:
$R = \bar\rho_b / (\tfrac{4}{3}\bar\rho_\gamma)
   = 3\bar\rho_b / 4\bar\rho_\gamma$.
Власна швидкість звуку баріонного газу при
$T \sim 10^4$~К нерелятивістська:
$c_s^{(b)} \sim \sqrt{T/m_p} \sim 10^{-5}\,c$~---
тому баріонний тиск нехтовний і тиск плазми
визначається виключно фотонами.%
},
рівняння~\eqref{eq:euler_general} набуває вигляду:
\begin{equation}\label{eq:euler_photon_baryon}
  \theta' + \mathcal{H}\frac{R}{1+R}\,\theta
  = \frac{k^2}{4(1+R)}\,\delta_\gamma - k^2\Phi,
\end{equation}
де використано $\Phi = -\Psi$ (без анізотропного стресу),
тому гравітаційне притягання дає $-k^2\Phi > 0$ у ямі
($\Phi < 0$)~--- тобто прискорює стиснення, як і очікується.

\subsection*{Від двох рівнянь до акустичного осцилятора}

Акустичні коливання виникають лише на \emph{субхабблових}
масштабах ($k \gg \mathcal{H}$): тільки тоді різні точки
плазми перебувають у причинному контакті і можуть
коливатися узгоджено. На надхабблових масштабах
($k \ll \mathcal{H}$) моди заморожені.

Щоб побачити структуру осцилятора явно, виключимо
$\theta$ з системи~\eqref{eq:continuity_photon}
і~\eqref{eq:euler_photon_baryon}: диференціюємо перше
рівняння за $\eta$ і підставляємо $\theta'$ з другого.
У конформно-ньютонівському калібруванні $\Phi = \Psi$;
нехтуємо членами з $\mathcal{H}$ на субхабблових
масштабах~--- отримуємо рівняння вимушеного акустичного
осцилятора:
\begin{equation}\label{eq:acoustic_preview}
  \frac{d}{d\eta}\bigl[(1+R)\,\delta_\gamma'\bigr]
  + \frac{k^2}{3}\,\delta_\gamma
  = -\frac{k^2}{3}(1+R)\,\Phi.
\end{equation}
\textbf{Ліва частина} — осцилятор зі змінною ефективною
масою $(1+R)$.
Чому саме $(1+R)$? У релятивістській рідині
відновлювальна сила визначається тиском, а інерція~---
ентальпією $\rho + p$, а не лише $\rho$.
Для фотон-баріонної суміші ефективна інерція є
$\rho_\gamma + p_\gamma + \rho_b = \tfrac{4}{3}\rho_\gamma(1+R)$,
звідси швидкість звуку:
\begin{equation}\label{eq:sound_speed}
  c_s(\eta) = \frac{c}{\sqrt{3\bigl(1+R(\eta)\bigr)}}.
\end{equation}
При $R \to 0$: $c_s \to c/\sqrt{3}$~--- чиста фотонна
плазма. При $R \gg 1$: $c_s \to 0$~--- важкі баріони
гальмують коливання. Оскільки $R \propto a$, швидкість
звуку монотонно спадає до рекомбінації.

\textbf{Права частина}~--- гравітаційне вимушення
потенціалом $\Phi$, що зміщує рівноважне положення
осцилятора: баріони «скочуються» у ями темної матерії,
що підсилює стиснення і підвищує непарні піки відносно
парних.

Кожна мода $k$ коливається незалежно. Початкова умова
для всіх мод задається інфляційним збуренням $\mathcal{R}_k$  (§\,\ref{sec:quantum}):
при вході під горизонт $\delta_\gamma \propto \mathcal{R}_k$
і $\delta_\gamma' \approx 0$~--- тобто всі моди стартують
з максимального стиснення, у фазі косинуса.
Розв'язок осцилятора тому має вигляд
$\delta_\gamma(k,\eta) \propto \mathcal{R}_k\cos(k r_s(\eta))$,
де $r_s = \int_0^\eta c_s\,d\eta'$~--- звуковий горизонт.
Оскільки початкова фаза однакова для всіх мод з однаковим $k$
незалежно від їхнього просторового положення, осциляції є
\emph{когерентними}~--- саме це породжує чіткі акустичні
піки на спектрі CMB, на відміну від некогерентних джерел
типу топологічних дефектів, які дають лише згладжений горб.

Зручно увести скорочене позначення для середньої
(по напрямках) температурної флуктуації\footnote{%
Строго кажучи, $\Theta_0$~--- нульовий момент (монополь)
розкладу $\delta T/T$ за сферичними гармоніками по напрямку
імпульсу фотона; це стане зрозумілішим у розділі про
анізотропії CMB, де розглядається повна ієрархія
$\Theta_0, \Theta_1, \Theta_2,\ldots$}:
\begin{equation}\label{eq:Theta0_def}
  \Theta_0 \equiv \frac{\delta_\gamma}{4} = \frac{\delta T}{T},
\end{equation}
де останній зв'язок випливає із $\rho_\gamma \propto T^4$\footnote{%
$\delta\rho_\gamma = 4(\rho_\gamma/T)\,\delta T$,
тому $\delta_\gamma \equiv \delta\rho_\gamma/\bar\rho_\gamma
= 4\,\delta T/T$.
Множник~$4$~--- просто показник степеня.}.

Підставимо $\delta_\gamma = 4\Theta_0$ у рівняння
осцилятора~\eqref{eq:acoustic_preview}:
\begin{equation*}
  \frac{d}{d\eta}\bigl[(1+R)\cdot 4\Theta_0'\bigr]
  + \frac{k^2}{3}\cdot 4\Theta_0
  = -\frac{k^2}{3}(1+R)\,\Phi.
\end{equation*}
Множник $4$ скорочується. Розкриємо похідну в лівій частині:
\begin{equation*}
  (1+R)\,\Theta_0'' + R'\,\Theta_0'
  + \frac{k^2}{3}\,\Theta_0
  = -\frac{k^2}{3}(1+R)\,\Phi.
\end{equation*}
Член $R'\,\Theta_0'$ описує повільну еволюцію баріонного
завантаження~--- він важливий для точного розрахунку
відносної висоти піків, але не змінює їхнє положення.
Поблизу рекомбінації $R' \approx 0$ і $\Phi \approx \mathrm{const}$\footnote{%
Тут закладено глибоку зміну космологічних епох.
По-перше, оскільки ми розглядаємо швидкі коливання всередині горизонту ($k \gg \mathcal{H}$),
за один період хвилі Всесвіт майже не встигає розширитися, тому відносна швидкість зміни
баріонної маси $R'/R \propto 1/\sqrt{a}$ прямує до нуля (система є адіабатично статичною).
По-друге, на відміну від радіаційної епохи, де фотонний тиск змушував потенціали затухати,
на етапі рекомбінації ($z \approx 1100$) Всесвіт уже перебуває в епосі домінування матерії.
Гравітаційний рельєф тут визначається холодною темною матерією, яка не має тиску,
тому створені нею потенціальні ями «заморожуються» ($\Phi \propto a^0 = \mathrm{const}$).
Як наслідок, плазма отримує ідеальні умови: коливається у стабільному гравітаційному
полі з практично незмінною власною масою.}. Ділимо на $(1+R)$ і отримуємо \textbf{рівняння
гармонічного осцилятора із зовнішньою сталою силою}:
\begin{equation}\label{eq:Theta0_osc}
  \Theta_0'' + c_s^2 k^2\,\Theta_0 = -\frac{k^2}{3}\,\Phi,
  \qquad c_s^2 = \frac{1}{3(1+R)},
\end{equation}
де $c_s$~--- швидкість звуку~\eqref{eq:sound_speed}.
Права частина~--- постійна зовнішня сила (зміщення рівноваги
гравітаційним потенціалом темної матерії).

Загальний розв'язок~--- косинус плюс зміщення рівноваги:
\[
  \Theta_0(k,\eta)
  = \bigl[\Theta_0(0) + (1+R)\Phi\bigr]\cos(k c_s \eta)
    - (1+R)\Phi.
\]
Для адіабатичних початкових умов ($\Theta_0(0) = -\Phi/2$,
$\Theta_0'(0) = 0$) у наближенні $R \ll 1$:
\begin{equation}\label{eq:Theta0_solution}
  \Theta_0(k,\eta) \approx \Theta_0(0)\cos(k c_s \eta).
\end{equation}
Це і є ті косинусні коливання, що зображені на
рис.~\ref{fig:acoustic_modes_A}: кожна мода коливається
зі своєю частотою $\omega_k = k c_s$, але всі стартують
з однакової фази~--- звідси когерентність і чіткі піки.

\begin{keybox}
\textbf{Чому косинус, а не синус?}
Початкова умова від інфляції: $\delta_\gamma'(0) \approx 0$~---
плазма стартує зі стану максимального стиснення, без
початкової швидкості. Це як відпустити пружину зі стиснутого
стану~--- вона починає з максимуму, а не з нуля.
Якби початкова умова була $\delta_\gamma(0) = 0$, $\delta_\gamma'(0) \neq 0$~---
отримали б синус, і піки CMB стояли б в інших місцях.
Саме тому когерентність (однакова фаза для всіх $k$)~---
це пряма ознака інфляційного походження збурень: некогерентні
джерела (топологічні дефекти) дають випадкові фази і
розмазаний горб замість чітких піків.
\end{keybox}

%% ======================================================================
%% Рисунок А: еволюція мод у конформному часі
%% ======================================================================
\begin{figure}[h!]
\centering
\definecolor{modeone}{RGB}{232,89,60}
\definecolor{modetwo}{RGB}{29,158,117}
\definecolor{modethree}{RGB}{127,119,221}
\definecolor{recline}{RGB}{31,119,180}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width  = \linewidth,
    height = 0.42\linewidth,
    xmin = 0, xmax = 1.15,
    ymin = -1.3, ymax = 1.3,
    xlabel = {Конформний час $\eta$ (у.о.)},
    ylabel = {$\Theta_0(\eta)$},
    label style     = {font=\small},
    tick label style= {font=\footnotesize},
    axis lines = left,
    xtick = {0, 0.25, 0.5, 0.75, 1.0},
    xticklabels = {$0$,,,$0{,}75$,$\eta_{\rm rec}$},
    ytick = {-1, 0, 1},
    yticklabels = {$-1$, $0$, $1$},
    grid = both,
    grid style      = {line width=0.2pt, color=gray!25},
    major grid style= {line width=0.4pt, color=gray!35},
    clip = true,
    legend style = {
        at={(0.02,0.98)}, anchor=north west,
        font=\scriptsize, fill=white, fill opacity=0.85,
        draw=gray!50, inner sep=3pt, row sep=0pt,
        cells={anchor=west}
    },
]
\draw[gray!50, dashed, thin] (axis cs:0,0) -- (axis cs:1.15,0);
\draw[recline, dashed, line width=0.8pt]
    (axis cs:1.0,-1.3) -- (axis cs:1.0,1.3);
\addplot[modeone, line width=1.6pt, domain=0:1.15, samples=200]
    { cos(deg(pi * x)) };
\addlegendentry{$k_1$: $\lambda = 2r_s$, 1-й пік}
\addplot[modetwo, line width=1.6pt, domain=0:1.15, samples=200]
    { cos(deg(2*pi * x)) };
\addlegendentry{$k_2$: $\lambda = r_s$, 2-й пік}
\addplot[modethree, line width=1.6pt, domain=0:1.15, samples=200]
    { cos(deg(3*pi * x)) };
\addlegendentry{$k_3$: $\lambda = 2r_s/3$, 3-й пік}
\addplot[modeone,   only marks, mark=*, mark size=2.5pt]
    coordinates {(1.0, {cos(deg(pi))})};
\addplot[modetwo,   only marks, mark=*, mark size=2.5pt]
    coordinates {(1.0, {cos(deg(2*pi))})};
\addplot[modethree, only marks, mark=*, mark size=2.5pt]
    coordinates {(1.0, {cos(deg(3*pi))})};
\node[modeone,   font=\scriptsize, anchor=west] at (axis cs:1.02,-1.0) {1-й пік};
\node[modetwo,   font=\scriptsize, anchor=west] at (axis cs:1.02, 1.0) {2-й пік};
\node[modethree, font=\scriptsize, anchor=west] at (axis cs:1.02,-0.75){3-й пік};
\node[font=\scriptsize, recline, anchor=north west]
    at (axis cs:1.01, 1.28) {$\eta_{\rm rec}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Еволюція трьох характерних мод $\Theta_0(\eta) = \delta_\gamma/4$
у конформному часі. Всі моди стартують з однакової фази~--- це наслідок
інфляційного збурення $\mathcal{R}_k$ (§\,\ref{sec:quantum}).
Точки показують амплітуду кожної моди в момент «стоп-кадру»~---
рекомбінації $\eta_{\rm rec}$.}
\label{fig:acoustic_modes_A}
\end{figure}

%% --------------------------------------------------------

%% --------------------------------------------------------
\section{Рекомбінація, звуковий горизонт і BAO}
%% --------------------------------------------------------

Акустичні коливання тривають до \emph{рекомбінації}
($z_\mathrm{rec} \approx 1100$, $T \approx 3000$~К):
протони захоплюють електрони, іонізація припиняється,
томсонівське розсіяння вимикається і фотони починають
вільно поширюватися. Плазма «заморожується» в тому стані,
в якому її застала рекомбінація.

Максимальна відстань, яку встигла пройти звукова хвиля
від початку гарячої епохи до рекомбінації,~---
\emph{радіус звукового горизонту}:
\begin{equation}\label{eq:sound_horizon}
  r_s(\eta_\mathrm{rec})
    = \int_{\eta_\mathrm{reh}}^{\eta_\mathrm{rec}} c_s(\eta)\,d\eta
    \approx 147\,\mathrm{Mpc},
\end{equation}
де $\eta_\mathrm{reh}$~--- момент реогріву (початок гарячої
епохи); оскільки $c_s \to c/\sqrt{3}$ при ранніх часах,
нижня межа практично не впливає на результат і часто
пишуть $0$.
Це єдиний лінійний масштаб у задачі. Моди, що в момент
рекомбінації перебували у точці максимального стиснення
або розширення, проявляються у температурному спектрі
CMB як серія \emph{акустичних піків}~--- докладніше
у §\,\ref{sec:sachs_wolfe_main}.
Просторовий розподіл $\delta_\gamma(r)$ у цей момент~---
«стоп-кадр» заморожених коливань~--- показано на
рис.~\ref{fig:acoustic_modes_B}.

Але акустичні хвилі залишають слід не лише у фотонах.
Після рекомбінації фотони пішли геть, а баріонна речовина
«замерзла» у вигляді сферичної оболонки радіусом $r_s$
навколо кожної початкової неоднорідності темної матерії
(рис.~\ref{fig:bao_profile}). Це~--- \textbf{баріонні
акустичні осциляції (BAO)} \cite{eisenstein_2005}.
На рисунку показано профіль густини баріонів навколо
точкового первинного збурення: вісь~$r$~--- відстань
від центру збурення, крива~--- надлишок густини баріонів.
Чіткий пік на $r \approx r_s \approx 147$~Мпк~---
це «відлуння» звукової хвилі, замороженої у момент
рекомбінації.

\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    width=\linewidth,
    height=0.7\linewidth,
    xmin=0, xmax=250,
    ymin=-0.05, ymax=1.1,
    xlabel={Відстань від первинного збурення, $r$ [Мпк]},
    ylabel={Контраст густини баріонів,
            $\Delta\rho_b/\bar{\rho}_b$},
    grid=both,
    grid style={line width=.1pt, color=gray!20},
    major grid style={line width=.2pt, color=gray!40},
    tick label style={font=\footnotesize},
    label style={font=\small},
    legend style={at={(0.95,0.95)}, anchor=north east,
                  font=\footnotesize, cells={anchor=west}},
    axis lines=left,
    clip=false
  ]
    \addplot[
      domain=0:240, samples=200,
      color=accent, line width=1.5pt
    ] {exp(-0.015*x) + 0.35*exp(-((x-147)/12)^2)};
    \addlegendentry{Профіль густини речовини}

    \draw[dashed, color=theoryred, line width=1pt]
      (axis cs:147,-0.05) -- (axis cs:147,0.9);
    \node[anchor=south, color=theoryred, font=\footnotesize]
      at (axis cs:147,0.9) {$r_s \approx 147\text{ Мпк}$};

    \node[anchor=west, color=gray, font=\scriptsize]
      at (axis cs:165,0.2) {Затухання Сілка};
    \draw[->, color=gray, >=stealth]
      (axis cs:162,0.18) -- (axis cs:155,0.1);
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Схематичний профіль поширення первинного
  адіабатичного збурення у баріонній компоненті плазми
  (модельна крива). Надлишок речовини на радіусі
  звукового горизонту $r_s$ відповідає сучасному
  масштабу BAO.}
\label{fig:bao_profile}
\end{figure}

%% ======================================================================
%% Рисунок Б: просторовий знімок при η_rec
%% ======================================================================
\begin{figure}[h!]
\centering
\definecolor{modeone}{RGB}{232,89,60}
\definecolor{modetwo}{RGB}{29,158,117}
\definecolor{modethree}{RGB}{127,119,221}
\definecolor{modesum}{RGB}{186,117,23}
\definecolor{recline}{RGB}{31,119,180}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width  = \linewidth,
    height = 0.42\linewidth,
    xmin = 0, xmax = 580,
    ymin = -1.5, ymax = 1.5,
    xlabel = {Просторова координата $r$ [Мпк]},
    ylabel = {$\delta_\gamma(r)$},
    label style     = {font=\small},
    tick label style= {font=\footnotesize},
    axis lines = left,
    xtick = {0, 147, 294, 441, 580},
    xticklabels = {$0$, $r_s$, $2r_s$, $3r_s$, },
    ytick = {-1, 0, 1},
    grid = both,
    grid style      = {line width=0.2pt, color=gray!25},
    major grid style= {line width=0.4pt, color=gray!35},
    clip = true,
    legend style = {
        at={(0.98,0.98)}, anchor=north east,
        font=\scriptsize, fill=white, fill opacity=0.85,
        draw=gray!50, inner sep=3pt, row sep=0pt,
        cells={anchor=west}
    },
]
\draw[gray!50, dashed, thin] (axis cs:0,0) -- (axis cs:580,0);
\draw[recline, dashed, line width=0.6pt, opacity=0.6]
    (axis cs:147,-1.5) -- (axis cs:147,1.5);
\draw[recline, dashed, line width=0.6pt, opacity=0.6]
    (axis cs:294,-1.5) -- (axis cs:294,1.5);
\draw[recline, dashed, line width=0.6pt, opacity=0.6]
    (axis cs:441,-1.5) -- (axis cs:441,1.5);
\addplot[modeone, line width=1.2pt, opacity=0.7, domain=0:580, samples=300]
    { -cos(deg(pi * x / 147)) };
\addlegendentry{$k_1$}
\addplot[modetwo, line width=1.2pt, opacity=0.7, domain=0:580, samples=300]
    { cos(deg(2*pi * x / 147)) };
\addlegendentry{$k_2$}
\addplot[modethree, line width=1.2pt, opacity=0.7, domain=0:580, samples=300]
    { -cos(deg(3*pi * x / 147)) };
\addlegendentry{$k_3$}
\addplot[modesum, line width=2pt, domain=0:580, samples=400]
    { ( -cos(deg(pi*x/147))
        + 0.6*cos(deg(2*pi*x/147))
        - 0.35*cos(deg(3*pi*x/147)) ) / 1.3 };
\addlegendentry{$\sum \delta_\gamma$ — спостережуваний розподіл}
\node[recline, font=\scriptsize, anchor=north] at (axis cs:147,-1.52)
    {$147\,\text{Мпк}$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Просторовий «знімок» розподілу $\delta_\gamma(r)$ у момент
рекомбінації~--- суперпозиція мод, заморожених у різних амплітудах
(пор.\ з рис.~\ref{fig:acoustic_modes_A}).
Бурштинова крива~--- спостережуваний сигнал, що кодується у кутовий
спектр $\mathcal{D}_\ell^{TT}$.
Пунктирні вертикалі~--- масштаби $r_s$, $2r_s$, $3r_s \approx 147$~Мпк,
що відповідають акустичним пікам.}
\label{fig:acoustic_modes_B}
\end{figure}


У сучасну епоху масштаб BAO проявляється як фіксований
надлишок у просторовій кореляційній функції розподілу
галактик на відстані $\sim 147$~Мпк. Оскільки $r_s$
жорстко визначений лінійною фізикою раннього
Всесвіту~\eqref{eq:sound_horizon}, BAO~--- ідеальна
«стандартна лінійка»: вимірюючи цей масштаб на різних
червоних зміщеннях, можна реконструювати $H(z)$ і
параметри темної енергії незалежно від CMB.

\begin{keybox}
\textbf{Чому BAO~--- «стандартна лінійка»?}
Уявіть що у стародавні часи хтось розставив мітки
кожні $147$~Мпк у просторі. Тепер, вимірюючи кутовий
розмір цих міток на різних відстанях ($z$), можна
дізнатися як простір між нами і ними розширювався~---
тобто $H(z)$. Головне: відстань $147$~Мпк визначена
фізикою раннього Всесвіту (швидкість звуку і час
рекомбінації), яка добре відома~--- тому «лінійка» надійна.
\end{keybox}

Той самий звуковий горизонт $r_s$, що визначає масштаб
BAO у розподілі галактик, відповідає і за положення
акустичних піків у температурному спектрі CMB. Як саме
ці піки формуються~--- і які інші ефекти на них
накладаються~--- розглядається у наступному розділі.